---
title: 写作技巧
date: 2020-05-06T21:20:01+08:00
draft: true
---

我一直认为写作是一件苦差事，直到遇到了 [庭说](https://tingtalk.me/)。一个好的博客不一定是每天更新新的内容，而是将已有的内容尽可能做到极致，无以复加。写作是一件难事，尤其是将一篇文章翻来覆去地进行修整，其过程更加枯燥。

好的文章许多作者都可以写出来，但独一无二的内容才是真正的价值。每个人总有独一无二的经历，因此造就了绝无仅有的思想，世界上相同的声音有许多，更加具有价值的是不被大众熟知和认可的。而我，也有一些想传达的内容。

写作的意义在于共享，将自己的观点传达给更多的人是写作的目的。自说自话的文章不叫写作，仅仅能被叫做自己的笔记或知识库。写作就好比教书育人，要将自己的观点写成利于传达给普罗大众的形式，而非生硬地照搬和复刻。因此最为重要的技巧是和读者对话，学会站在读者的角度思考去看一篇文章。好的文章观点和脉络应该是清晰的，而不是故弄玄虚。要用简洁易读的话语表达，巧妙的思维方式写出简洁的文章不是容易的事情，这也是我不断修炼的过程。

我给自己定了 100 篇原创文章的计划，激励自己在写作的途中不断研磨和提升自我。每一篇文章都是精雕细琢，直到达到玩完美的标准。写作是一件苦差事，但也是一件快乐的事情，将自己的观点留在的更多的人脑海中。哪怕有所启发，这也是最伟大的事情，我所能做到的。我没有在一开始开始就开启文章的「赞赏」功能，因为我知道自己必须做出一些有用的东西之后，才配得上这样的赞赏。也是因为这样，我才能一步一步将文章的每一个细节都琢磨到位，力求成为多数人的读物，而非自己的笔记。

## 构建

每一篇文章的初始素材都是来自平时的卡片式积累。当卡片积累到一定数量的时候，就对写一篇新的文章十分有利，因为这样就不再是从「零」开始编一篇文章，而是凑一篇文章出来。

厘清文章的脉络是十分重要的，因此在每篇文章的伊始我都会使用思维导图或大纲列出文章的框架。这样每个部分都有可以方便检索的标题，读者也更加清楚自己在什么位置。

## 撰文

撰文的过程需要将各个部分的连接处做好衔接工作，避免生硬的过渡。

有些难以表达的地方，一定要想思考清楚怎么说明才能更加容易理解。这里有几个基本的事实可以参考：

- 从特殊到一般（从实例到抽象）
- 从局部到整体
- 从熟悉到未知

每一句话都应该尽量简单，不说多余的废话，但也不吝啬必要的说明。

## 修改

词语的纠错：对于陌生的词汇，在使用之前都会搜索其确切的含义以免自己误用误导读者。一篇用心的文章中应该是没有任何显而易见的错别字的。

为了保证语言的简洁和效率，每一处表述乃至每个字都应该细细思考。如「每一篇」和「每篇」中我会选择后者，因为其更加精简和高效。

即便没有出色的文笔，也一定可以写出漂亮的文章。

在我的 2020 年的第一篇文章 [使用 Hugo 和 Netlify 构建博客](/posts/blogging-with-hugo-and-netlify/) 正式发布之前，我看了许多其他人写的文章，并吸收别人的优点，写出了这一篇文章。哪些东西是难以表述的，哪些东西应该忽略的，都必须做到心中有数。
